\documentclass[12pt,letterpaper]{IEEEtran}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{enumitem}

\newcommand{\nombreproyecto}{LCD}


\title{Laboratorio 4: \nombreproyecto}
\author{Prof. Ing. Jorge Rivera G.}
\date{\today}

\newcommand\MYhyperrefoptions{bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,
pdfpagemode={UseOutlines},plainpages=false,pdfpagelabels=true,
colorlinks=true,linkcolor={black},citecolor={black},
urlcolor={black}}

\usepackage[\MYhyperrefoptions]{hyperref}

\begin{document}
\hypersetup{pdftitle={Laboratorio 4: \nombreproyecto},
pdfsubject={IEC-650 Laboratorio de Sistemas Digitales},
pdfauthor={Ing. Jorge Rivera},
pdfkeywords={arduino, sistemas digitales}}

\renewcommand{\leftmark}{UNIVERSIDAD LATINA DE COSTA RICA -- IEC-650 LABORATORIO DE SISTEMAS DIGITALES}

\maketitle


\begin{abstract}
Esta es una práctica donde se utilizará un arduino y un LCD para mostrar una serie de mensajes que se seleccionarán desde la consola serial.
\end{abstract}

\section{Descripción}

Esta práctica será realizada enteramente en el laboratorio. Los estudiantes se organizarán en parejas. Cada pareja realizará un pequeño circuito utilizando una tarjeta Arduino.

\section{Materiales}

Para esta práctica se necesitarán los siguientes materiales.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}\hline
	Cant. & \hspace{2cm}Material\hspace{2cm} \\\hline\hline
	1 	& Arduino o tarjeta similar		\\\hline
    1 	& LCD Sparkfun ADM1602K o similar \\\hline
	1	& Computadora con puerto USB  	\\\hline	
\end{tabular}
\end{center}

\section{Requerimientos}

Para la conclusión satisfactoria de este laboratorio se deberán cumplir con los siguientes requerimientos:

\begin{itemize}
	\item Crear un listado de 4 mensajes que se van a escribir en la pantalla de LCD, con los nombres \texttt{msjUno}, \texttt{msjDos}, \texttt{msjTres}, \texttt{msjCuatro}. Los mensajes deberán ser arreglos de variables tipo \texttt{char}. El contenido de los mensajes deberá ser escogido por los estudiantes.
    \item Mostrar en la primera línea del LCD un mensaje de bienvenida.
    \item Usar una estructura similar a la creada en el laboratorio 3 que permita seleccionar uno de los mensajes, en este caso para ser mostrados en el LCD.
    \item Al seleccionar una de las opciones, se deberá mostrar en la segunda línea del LCD el mensaje correspondiente.
\end{itemize}

\section{Procedimiento}


\subsection{Preparación}

\begin{enumerate}
	\item Se deberá realizar la lista de los mensajes que se van a utilizar.
\end{enumerate}


\subsection{Programación}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Se deberá escribir un programa sencillo que solamente muestre un mensaje de bienvenida en el LCD. Utilice los tutoriales de Sparkfun y Arduino para verificar la conexión correcta del LCD y de la programación. Se deberá mostrar este funcionamiento al profesor.
    \item Se deberá escribir el programa que realice el funcionamiento de los menús incluyendo la escritura de los mensajes en el LCD. 
\end{enumerate}

\subsection{Verificación}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Cuando se haya logrado completar uno o más requerimientos, el funcionamiento parcial deberá ser mostrado al profesor.
	\item Cuando se haya concluido con todos los requerimientos, se deberá realizar una última demostración al profesor y se concluirá la práctica.
\end{enumerate}


\section{Informe}

\begin{enumerate}
  \item Encabezado
  \item Resumen o abstract
  \item Descripción del circuito
  \item Esquemático del circuito
  \item Listado de materiales
  \item Descripción del programa
  \item Conceptos aprendidos
\end{enumerate}

El informe deberá realizarse utilizando el sistema de preparación de documentos \LaTeX, utilizando el formato IEEEtran. El documento deberá ser entregado en forma impresa en la clase correspondiente y en forma digital en el Aula Virtual, incluyendo el código fuente y el resultado en PDF.  La fecha de entrega será una semana natural después de la realización de la práctica.

La lista de componentes deberá incluir los circuitos integrados y elementos activos utilizados en la práctica con sus números de parte detallados, la cantidad y valor de los elementos pasivos utilizados y cualquier otro elemento eléctrico utilizado en el circuito. No se deberán incluir cables, bases para circuitos integrados, protoboards, etc.


Para presentar la descripción del programa, se deberá hacer una explicación de cómo funciona el programa. Se podrá ilustrar esta sección con recortes del programa. Los recortes del listado del programa se deberán presentar utilizando el ambiente \texttt{verbatim}, y con las tabulaciones correctas. 

Los conceptos aprendidos deberán ser una lista de notas importantes que se hayan recogido durante la clase. 

Se castigará duramente el intento de plagio.

\section{Evaluación}

La evaluación de este práctica será con una calificación de 0 a 100, distribuida de la siguiente forma:

\begin{center}
 \begin{tabular}{p{0.35\textwidth}|c}\hline
   Funcionamiento del circuito (de acuerdo a los requisitos indicados anteriormente) 					     & 30\% \\\hline
   Descipción del programa				& 20\% \\\hline
   Esquemático del circuito				& 10\% \\\hline
   Conceptos Aprendidos					& 20\% \\\hline
   Encabezado, componentes, descripción & 10\% \\\hline
   Calidad del informe					& 10\% \\\hline\hline
   Total								& 100\% \\
 \end{tabular}
\end{center}

La calificación del rubro de funcionamiento del circuito es condicional a la entrega del informe correspondiente.

De la sección de calidad del informe se sustraerán puntos en caso de que el informe tenga faltas ortográficas, gramaticales u otros errores de forma y presentación.

Si por motivos justificados se requiere de más tiempo para completar el informe, esta deberá ser solicitada al profesor al menos con 24 horas de anticipación.

En caso de no haber solicitado una extensión por anticipado o de haberse vencido la extensión, la máxima nota estará dada por la fórmula:

\[ M(n) = 100-\frac{1.367}{10}\cdot n^{1.367} \]

donde $M$ es la nota máxima y $n$ es la cantidad de horas de atraso en la entrega. La nota final será:

\[ F(n) = M(n)\cdot T \]

donde $T$ corresponde al porcentaje obtenido de los rubros especificados anteriormente.

\end{document} 